---
title: 协程
origin: https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%8F%E7%A8%8B
---

与子例程一样，协程（Coroutine, 1963）也是一种程序组件。相对子例程而言，协程更为一般和灵活，但在实践中使用没有子例程那样广泛。

协程源自 Simula 和 Modula-2 语言，但也有其他语言支持。协程更适合于用来实现彼此熟悉的程序组件，如合作式多任务，迭代器，无限列表和管道。

协程与子程序的区别：

- 子例程的起始处是惟一的入口点，一旦退出即完成了子例程的执行，子例程的一个实例只会返回一次。协程可以有多个入口和出口点，可以用协程来实现任何的子例程。

> 事实上，正如 Knuth 所说：“子例程是协程的特例。”

- 子例程容易实现于堆栈之上，因为子例程将调用的其他子例程作为下级。相反地，协程通过 yield 来调用其它协程，通过 yield 方式转移执行权的协程之间不是调用者与被调用者的关系，而是彼此对称、平等的。最好的实现是用continuations（由有垃圾回收的堆实现）以跟踪控制流程。

- 协程的起始处是第一个入口点，在协程里，返回点之后是接下来的入口点。子例程的生命期遵循后进先出（最后一个被调用的子例程最先返回）；相反，协程的生命期完全由他们的使用的需要决定。

- 每当子例程被调用时，执行从被调用子例程的起始处开始；然而，接下来的每次协程被调用时，从协程返回（或yield）的位置接着执行。

- 因为子例程只返回一次，要返回多个值就要通过集合的形式。这在有些语言，如Forth里很方便；而其他语言，如C，只允许单一的返回值，所以就需要引用一个集合。相反地，因为协程可以返回多次，返回多个值只需要在后继的协程调用中返回附加的值即可。在后继调用中返回附加值的协程常被称为产生器。

协程常见用例：

- 状态机：在一个子例程里实现状态机，这里状态由该过程当前的出口／入口点确定；这可以产生可读性更高的代码。

- 角色模型：并行的角色模型，例如计算机游戏。每个角色有自己的过程（这又在逻辑上分离了代码），但他们自愿地向顺序执行各角色过程的中央调度器交出控制（这是合作式多任务的一种形式）。

- 产生器：它有助于输入／输出和对数据结构的通用遍历。

